\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings, graphicx, multicol}
\usepackage[a4paper,top=1cm,bottom=1cm,left=1.3cm,right=1.3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{wasysym} % smileys
\setlength\parindent{0pt} % indent

% my commands:
\newcommand{\n}{\newline}
\newcommand{\tab}{\hspace{1cm}}

\begin{document}
{\fontsize{8}{5}\selectfont\begin{align*}
	& \int sin = -cos, \int cos = sin, \int x^a (a\ne -1) = \frac{x^{a+1}}{a+1}, \int x^{-1} = \ln x, \int \frac{1}{\cos^2} = \tan, \int \frac{1}{1+x^2} = \arctan, \int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} = \arcsin, \int \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} = \arccos \\
	& \int Fg = FG - \int fG \\
	& \int \sqrt{\frac{x}{a-x}}=-\sqrt{x(a-x)}-a\cdot atan\frac{\sqrt{x(a-x)}}{x-a}, \int \sqrt{\frac{x}{a+x}}=\sqrt{x(a+x)}-a\cdot \ln (\sqrt{x} + \sqrt{x+a}) \\
	& \text{Substituce: buď } u = f(x) \Rightarrow dx = \frac{du}{f'(x)} \text{, nebo } g(u) = x \Rightarrow g'(u) du = dx \\
	& \text{sub. } t = \tan(x/2), dx = \frac{2}{1+t^2}, \sin(x) = \frac{2t}{1+t^2}, \cos(x) = \frac{1-t^2}{1+t^2}\\
	& \text{sub. } t = \tan(x), dx = \frac{1}{1+t^2}, \sin(x) = \frac{t}{\sqrt{1+t^2}}, \cos(x) = \frac{1}{\sqrt{1+t^2}}\\
	& \text{Plocha: Jednoduše určitý integrál, pokud funkce. Parametricky } x = \psi(t), y = \phi(t), \text{pak } A = \int_a^b \psi(t) \phi'(t) dt \\
	& \text{Délka: Zadaná jako funkce } y = f(x), d = \int_a^b \sqrt{1+(f'(x))^2}, \text{ Parametricky: } y= \psi(t), x = \phi(t), d = \int_a^b \sqrt{(\psi'(t))^2 + (\phi'(t))^2 } dt \\
	& \text{Objem rotačního tělesa: } \int_a^b \pi f^2(x) dx \\
	& \text{Povrch rotačního tělesa: }  2\pi \int_a^b f(x) \sqrt{1+(f'(x))^2} dx \\
	& \cos(x/2) = \pm \frac{\sqrt{1+\cos(x)}}{2}, \sin(x/2) = \pm \frac{\sqrt{1-\cos(x)}}{2} \\
	& \text{Riemann: } R(f, D, C) := \sum_{i=0}^{n-1} f(c_i)(t_{i+1}-t_i) \\
	& \text{Newton: } [F(x)]_a^b \\ 
	& \frac{\partial f}{\partial x_i} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(a+te^i)-f(a)}{t} \\
	& \text{Totální diferenciál: } \lim_{[h,k] \rightarrow [0,0]} \frac{f(x_0+h, y_0 +h) - f(x_0,y_0) -(Ah+Bk)}{\sqrt{h^2+k^2}} = 0, \text{ kde } D_{(x_0, y_0)}f(h,k) = Ah + Bk \text{ je totální diferenciál.} \\
	& \text{Pokud je spojistý gradient, pak je funkce diferencovatelná } \\
	& \text{Lagrangeovy multiplikátory: Pokud máme omezující podmínku, tak extrémy na hraně nalezneme přičtením $\lambda\times$ výrazu, který má být 0} \\
	& \text{Tečnou nadrovinu v bodě $x_0,y_0$ dostaneme dosazením $x-x_0$ a $y-y_0$ do tot. dif. a přičtením $f(x_0,y_0)$} \\
	& \text{Hessova matice: postupná derivace podle všech proměnných: } \\
	& \tab f(a) != 0 \rightarrow \text{ nema extrem v a} \\
	& \tab f(a) = 0 \wedge H_f(a) \text { PD } \rightarrow \text{ ma v a ostre lok. minimum} \\
	& \tab f(a) = 0 \wedge H_f(a) \text { ND } \rightarrow \text{ ma v a ostre lok. maximum} \\
	& \tab f(a) = 0 \wedge H_f(a) \text { PID, NID } \rightarrow \text{ nema v a lok. extrem} \\
	& \text{Nutná podmínka pro existenci limity je, aby funkce byla definovaná na nějakém prstencovém okolí daného bodu} \\
	& \text{Lze použít policajty, známé limity, různé odhady} \\
	& \sin(\alpha+\beta) = \sin(\alpha)\cos(\beta) + \cos(\alpha)\sin(\beta), \cos(\alpha+\beta) = \cos(\alpha)\cos(\beta) - \sin(\alpha)\sin(\beta) \\
	& \sin(2\alpha) =  2\sin(\alpha)\cos(\alpha), \cos(2\alpha) = \cos^2(\alpha) - \sin^2(\alpha) \\
	& \cos(2\alpha) = 1 - 2\sin^2(\alpha), \cos(2\alpha) = 2\cos^2(\alpha) - 1 \\
	& \sin^2(\alpha) = \frac{1}{2}(1 - \cos(2\alpha)), \cos^2(\alpha) = \frac{1}{2}(1 + \cos(2\alpha)) \\
	& \sin A \pm \sin B = 2 \sin \frac{A \pm B}{2} \cdot \cos \frac{A \mp B}{2}, \cos A - \cos B = -2 \sin \frac{A+B}{2} \cdot \sin \frac{A-B}{2}, \cos A + \cos B = 2\cos \frac{A+B}{2} \cos \frac{A-B}{2} \\
\end{align*}
\iffalse
\begin{equation}
	\int x^n dx = \frac{1}{n+1}x^{n+1},\hspace{1ex}n\neq -1
	\int \frac{1}{x}dx = \ln |x|
	\int u dv = uv - \int v du
	\int \frac{1}{ax+b}dx = \frac{1}{a} \ln |ax + b| 
	\int \frac{1}{(x+a)^2}dx = -\frac{1}{x+a}
	\int (x+a)^n dx = \frac{(x+a)^{n+1}}{n+1}, n\ne -1
	\int x(x+a)^n dx = \frac{(x+a)^{n+1} ( (n+1)x-a)}{(n+1)(n+2)}
	\int \frac{1}{1+x^2}dx = \tan^{-1}x
	\int \frac{1}{a^2+x^2}dx = \frac{1}{a}\tan^{-1}\frac{x}{a}
	\int \frac{x}{a^2+x^2}dx = \frac{1}{2}\ln|a^2+x^2|
	\int \frac{x^2}{a^2+x^2}dx = x-a\tan^{-1}\frac{x}{a}
	\int \frac{x^3}{a^2+x^2}dx = \frac{1}{2}x^2-\frac{1}{2}a^2\ln|a^2+x^2|
	\int \frac{1}{ax^2+bx+c}dx = \frac{2}{\sqrt{4ac-b^2}}\tan^{-1}\frac{2ax+b}{\sqrt{4ac-b^2}}
	\int \frac{1}{(x+a)(x+b)}dx = \frac{1}{b-a}\ln\frac{a+x}{b+x}, \text{ } a\ne b
	\int \frac{x}{(x+a)^2}dx = \frac{a}{a+x}+\ln |a+x|
	\int \frac{x}{ax^2+bx+c}dx = \frac{1}{2a}\ln|ax^2+bx+c| 
	-\frac{b}{a\sqrt{4ac-b^2}}\tan^{-1}\frac{2ax+b}{\sqrt{4ac-b^2}}
	\int \sqrt{x-a}\ dx = \frac{2}{3}(x-a)^{3/2}
	\int \frac{1}{\sqrt{x\pm a}}\ dx = 2\sqrt{x\pm a} 
	\label{eq:Rigo}
	\int \frac{1}{\sqrt{a-x}}\ dx = -2\sqrt{a-x} 
	\int x\sqrt{x-a}\ dx =  
	\left\{
	\begin{array}{l}
	\frac{2 a}{3} \left({x-a}\right)^{3/2} +\frac{2 }{5}\left( {x-a}\right)^{5/2},\text{ or} 
	\\ \frac{2}{3} x(x-a)^{3/2} - \frac{4}{15} (x-a)^{5/2}, \text{ or}
	\\ \frac{2}{15}(2a+3x)(x-a)^{3/2}
	\end{array}
	\right.
	\int \sqrt{ax+b}\ dx = \left(\frac{2b}{3a}+\frac{2x}{3}\right)\sqrt{ax+b} 
	\int (ax+b)^{3/2}\ dx =\frac{2}{5a}(ax+b)^{5/2}
	\int \frac{x}{\sqrt{x\pm a} } \ dx = \frac{2}{3}(x\mp 2a)\sqrt{x\pm a}
	\int \sqrt{\frac{x}{a-x}}\ dx =  -\sqrt{x(a-x)}
	-a\tan^{-1}\frac{\sqrt{x(a-x)}}{x-a}
	\int \sqrt{\frac{x}{a+x}}\ dx =  \sqrt{x(a+x)} 
	-a\ln \left [ \sqrt{x} + \sqrt{x+a}\right] 
	\int x \sqrt{ax + b}\ dx =
	\frac{2}{15 a^2}(-2b^2+abx + 3 a^2 x^2)
	\sqrt{ax+b}
	\int \sqrt{x(ax+b)}\ dx = \frac{1}{4a^{3/2}}\left[(2ax + b)\sqrt{ax(ax+b)} 
	-b^2 \ln \left| a\sqrt{x} + \sqrt{a(ax+b)} \right| \right ] 
	\int \sqrt{x^3(ax+b)} \ dx =\left [ 
	\frac{b}{12a}-
	\frac{b^2}{8a^2x}+
	\frac{x}{3}\right] 
	\sqrt{x^3(ax+b)}  + 
	\frac{b^3}{8a^{5/2}}\ln \left | a\sqrt{x} + \sqrt{a(ax+b)} \right |
	\int\sqrt{x^2 \pm a^2}\ dx = \frac{1}{2}x\sqrt{x^2\pm a^2} 
	\pm\frac{1}{2}a^2 \ln \left | x + \sqrt{x^2\pm a^2} \right | 
	\int  \sqrt{a^2 - x^2}\ dx = \frac{1}{2} x \sqrt{a^2-x^2} 
	+\frac{1}{2}a^2\tan^{-1}\frac{x}{\sqrt{a^2-x^2}}
	\int  x \sqrt{x^2 \pm a^2}\ dx= \frac{1}{3}\left ( x^2 \pm a^2 \right)^{3/2} 
	\int \frac{1}{\sqrt{x^2 \pm a^2}}\ dx = \ln \left | x + \sqrt{x^2 \pm a^2} \right | 
	\int \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}}\ dx = \sin^{-1}\frac{x}{a} 
	\int \frac{x}{\sqrt{x^2\pm a^2}}\ dx = \sqrt{x^2 \pm a^2} 
	\int \frac{x}{\sqrt{a^2-x^2}}\ dx = -\sqrt{a^2-x^2} 
	\int \frac{x^2}{\sqrt{x^2 \pm a^2}}\ dx = \frac{1}{2}x\sqrt{x^2 \pm a^2}
	\mp \frac{1}{2}a^2 \ln \left| x + \sqrt{x^2\pm a^2} \right | 
	\int \sqrt{a x^2 + b x + c}\ dx = 
	\frac{b+2ax}{4a}\sqrt{ax^2+bx+c}
	+
	\frac{4ac-b^2}{8a^{3/2}}\ln \left| 2ax + b + 2\sqrt{a(ax^2+bx^+c)}\right |
	\begin{split}
	\int &x \sqrt{a x^2 + bx + c}\ dx = \frac{1}{48a^{5/2}}\left ( 
	2 \sqrt{a} \sqrt{ax^2+bx+c}
	\right .  
	\left( - 3b^2 + 2 abx + 8 a(c+ax^2) \right)
	\\ &  \left.
	+ 3(b^3-4abc)\ln \left|b + 2ax + 2\sqrt{a}\sqrt{ax^2+bx+c} \right| \right)
	\end{split}
	\int\frac{1}{\sqrt{ax^2+bx+c}}\ dx=
	\frac{1}{\sqrt{a}}\ln \left| 2ax+b + 2 \sqrt{a(ax^2+bx+c)} \right | 
	\int \frac{x}{\sqrt{ax^2+bx+c}}\ dx=
	\frac{1}{a}\sqrt{ax^2+bx + c} 
	\frac{b}{2a^{3/2}}\ln \left| 2ax+b + 2 \sqrt{a(ax^2+bx+c)} \right |
	\int\frac{dx}{(a^2+x^2)^{3/2}}=\frac{x}{a^2\sqrt{a^2+x^2}}
	\int \ln ax\  dx = x \ln ax - x 
	\int x \ln x \ dx = \frac{1}{2} x^2 \ln x-\frac{x^2}{4}
	\int x^2 \ln x \ dx = \frac{1}{3} x^3 \ln x-\frac{x^3}{9}
	\int x^n \ln x\ dx = x^{n+1}\left( \dfrac{\ln x}{n+1}-\dfrac{1}{(n+1)^2}\right),\hspace{2ex} n\neq -1
	\int \frac{\ln ax}{x}\ dx = \frac{1}{2}\left ( \ln ax \right)^2 
	\int \frac{\ln x}{x^2}\ dx = -\frac{1}{x}-\frac{\ln x}{x}
	\int \ln (ax + b) \ dx = \left ( x + \frac{b}{a} \right) \ln (ax+b) - x , a\ne 0
	\int \ln  ( x^2 + a^2 )\hspace{.5ex} {dx} = x \ln (x^2 + a^2  ) +2a\tan^{-1} \frac{x}{a} - 2x 
	\int \ln  ( x^2 - a^2 )\hspace{.5ex} {dx} = x \ln (x^2 - a^2  ) +a\ln \frac{x+a}{x-a} - 2x 
	\int \ln \left ( ax^2 + bx + c\right) \ dx  = \frac{1}{a}\sqrt{4ac-b^2}\tan^{-1}\frac{2ax+b}{\sqrt{4ac-b^2}}
	-2x + \left( \frac{b}{2a}+x \right )\ln \left (ax^2+bx+c \right) 
	\int x \ln (ax + b)\ dx = \frac{bx}{2a}-\frac{1}{4}x^2 
	+\frac{1}{2}\left(x^2-\frac{b^2}{a^2}\right)\ln (ax+b) 
	\int x \ln \left ( a^2 - b^2 x^2 \right )\ dx = -\frac{1}{2}x^2+ 
	\frac{1}{2}\left( x^2 - \frac{a^2}{b^2} \right ) \ln \left (a^2 -b^2 x^2 \right) 
	\int (\ln x)^2\ dx = 2x - 2x \ln x + x (\ln x)^2
	\int (\ln x)^3\ dx = -6 x+x (\ln x)^3-3 x (\ln x)^2+6 x \ln x
	\int x (\ln x)^2\ dx = \frac{x^2}{4}+\frac{1}{2} x^2 (\ln x)^2-\frac{1}{2} x^2 \ln x
	\int x^2 (\ln x)^2\ dx = \frac{2 x^3}{27}+\frac{1}{3} x^3 (\ln x)^2-\frac{2}{9} x^3 \ln x
	\int e^{ax}\ dx = \frac{1}{a}e^{ax} 
	\int \sqrt{x} e^{ax}\ dx = \frac{1}{a}\sqrt{x}e^{ax} 
	+\frac{i\sqrt{\pi}}{2a^{3/2}}
	\text{erf}\left(i\sqrt{ax}\right),
	\text{ where erf}(x)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^x e^{-t^2}dt
	\int x e^x\ dx = (x-1) e^x 
	\int x e^{ax}\ dx = \left(\frac{x}{a}-\frac{1}{a^2}\right) e^{ax} 
	\int x^2 e^{x}\ dx = \left(x^2 - 2x + 2\right) e^{x}
	\int x^2 e^{ax}\ dx = \left(\frac{x^2}{a}-\frac{2x}{a^2}+\frac{2}{a^3}\right) e^{ax} 
	\int x^3 e^{x}\ dx = \left(x^3-3x^2 + 6x - 6\right) e^{x} 
	\int x^n e^{ax}\ dx = \dfrac{x^n e^{ax}}{a} - 
	\dfrac{n}{a}\int x^{n-1}e^{ax}\hspace{1pt}\text{d}x
	\int x^n e^{ax}\ dx = \frac{(-1)^n}{a^{n+1}}\Gamma[1+n,-ax], 
	\text{ where } \Gamma(a,x)=\int_x^{\infty} t^{a-1}e^{-t}\hspace{2pt}\text{d}t
	\int e^{ax^2}\ dx = -\frac{i\sqrt{\pi}}{2\sqrt{a}}\text{erf}\left(ix\sqrt{a}\right) 
	\int e^{-ax^2}\ dx = \frac{\sqrt{\pi}}{2\sqrt{a}}\text{erf}\left(x\sqrt{a}\right) 
	\int x e^{-ax^2}\ {dx} = -\dfrac{1}{2a}e^{-ax^2} 
	\int x^2 e^{-ax^2}\ {dx} = \dfrac{1}{4}\sqrt{\dfrac{\pi}{a^3}}\text{erf}(x\sqrt{a}) -\dfrac{x}{2a}e^{-ax^2}
	\int \sin ax \ dx = -\frac{1}{a} \cos ax 
	\int \sin^2 ax\  dx = \frac{x}{2} - \frac{\sin 2ax} {4a} 
	\int \sin^3 ax \ dx = -\frac{3 \cos ax}{4a} + \frac{\cos 3ax} {12a} 
	\int \sin^n ax \ dx =
	-\frac{1}{a}{\cos ax} \hspace{2mm}{_2F_1}\left[
	\frac{1}{2}, \frac{1-n}{2}, \frac{3}{2}, \cos^2 ax
	\right] 
	\int \cos ax\ dx= \frac{1}{a} \sin ax 
	\int \cos^2 ax\ dx = \frac{x}{2}+\frac{ \sin 2ax}{4a} 
	\int \cos^3 ax dx = \frac{3 \sin ax}{4a}+\frac{ \sin 3ax}{12a} 
	\int \cos^p ax dx  = -\frac{1}{a(1+p)}{\cos^{1+p} ax} \times 
	{_2F_1}\left[
	\frac{1+p}{2}, \frac{1}{2}, \frac{3+p}{2}, \cos^2 ax
	\right] 
	\int \cos x \sin x\ dx = \frac{1}{2}\sin^2 x + c_1 = -\frac{1}{2} \cos^2x + c_2 = -\frac{1}{4} \cos 2x + c_3
	\int \cos ax \sin bx\ dx = \frac{\cos[(a-b) x]}{2(a-b)} -
	\frac{\cos[(a+b)x]}{2(a+b)} , a\ne b
	\int \sin^2 ax \cos bx\ dx = 
	-\frac{\sin[(2a-b)x]}{4(2a-b)} 
	+ \frac{\sin bx}{2b} 
	- \frac{\sin[(2a+b)x]}{4(2a+b)}
	\int \sin^2 x \cos x\ dx = \frac{1}{3} \sin^3 x
	\int \cos^2 ax \sin bx\ dx = \frac{\cos[(2a-b)x]}{4(2a-b)} 
	- \frac{\cos bx}{2b}
	- \frac{\cos[(2a+b)x]}{4(2a+b)}
	\int \cos^2 ax \sin ax\ dx = -\frac{1}{3a}\cos^3{ax} 
	\int \sin^2 ax \cos^2 bx dx = \frac{x}{4}
	-\frac{\sin 2ax}{8a}-
	\frac{\sin[2(a-b)x]}{16(a-b)}
	+\frac{\sin 2bx}{8b}-
	\frac{\sin[2(a+b)x]}{16(a+b)}
	\int \sin^2 ax \cos^2 ax\ dx = \frac{x}{8}-\frac{\sin 4ax}{32a}
	\int \tan ax\ dx = -\frac{1}{a} \ln \cos ax 
	\int \tan^2 ax\ dx = -x + \frac{1}{a} \tan ax 
	\int \tan^n ax\ dx = 
	\frac{\tan^{n+1} ax }{a(1+n)} \times
	{_2}F_1\left( \frac{n+1}{2}, 
	1, \frac{n+3}{2}, -\tan^2 ax \right) 
	\int \tan^3 ax dx = \frac{1}{a} \ln \cos ax + \frac{1}{2a}\sec^2 ax 
	\int \sec x \ dx = \ln | \sec x + \tan x | = 2 \tanh^{-1} \left (\tan \frac{x}{2} \right) 
	\int \sec^2 ax\ dx = \frac{1}{a} \tan ax 
	\int \sec^3 x \ {dx} = \frac{1}{2} \sec x \tan x + \frac{1}{2}\ln | \sec x + \tan x |
	\int \sec x \tan x\ dx = \sec x 
	\int \sec^2 x \tan x\ dx = \frac{1}{2} \sec^2 x 
	\int \sec^n x \tan x \ dx = \frac{1}{n} \sec^n x , n\ne 0
	\int \csc x\ dx = \ln \left | \tan \frac{x}{2} \right|  = \ln | \csc x - \cot x| + C
	\int \csc^2 ax\ dx = -\frac{1}{a} \cot ax 
	\int \csc^3 x\ dx = -\frac{1}{2}\cot x \csc x + \frac{1}{2} \ln | \csc x - \cot x | 
	\int \csc^nx \cot x\ dx = -\frac{1}{n}\csc^n x, n\ne 0
	\int \sec x \csc x \ dx = \ln | \tan x | 
	\int x \cos x \ dx = \cos x + x \sin x 
	\int x \cos ax \ dx = \frac{1}{a^2} \cos ax + \frac{x}{a} \sin ax 
	\int x^2 \cos x \ dx = 2 x \cos x + \left ( x^2 - 2 \right ) \sin x 
	\int x^2 \cos ax \ dx = \frac{2 x \cos ax }{a^2} + \frac{ a^2 x^2 - 2  }{a^3} \sin ax 
	\int  x^n \cos x dx = 
	-\frac{1}{2}(i)^{n+1}\left [ \Gamma(n+1, -ix) 
	% \right . \nonumber \\ & \left .
	+ (-1)^n \Gamma(n+1, ix)\right] 
	\int x^n \cos ax \ dx =
	\frac{1}{2}(ia)^{1-n}\left [ (-1)^n  \Gamma(n+1, -iax) 
	% \right. \nonumber \\ & \left.
	-\Gamma(n+1, ixa)\right] 
	\int x \sin x\ dx = -x \cos x + \sin x 
	\int x \sin ax\ dx = -\frac{x \cos ax}{a} + \frac{\sin ax}{a^2} 
	\int x^2 \sin x\ dx = \left(2-x^2\right) \cos x + 2 x \sin x
	\int x^2 \sin ax\ dx =\frac{2-a^2x^2}{a^3}\cos ax +\frac{ 2 x \sin ax}{a^2} 
	\int x^n \sin x \ dx = -\frac{1}{2}(i)^n\left[ \Gamma(n+1, -ix) 
	%\right. \nonumber \\ & \left.
	- (-1)^n\Gamma(n+1, -ix)\right] 
	\int x \cos^2 x \ dx = \frac{x^2}{4}+\frac{1}{8}\cos 2x + \frac{1}{4} x \sin 2x
	\int x \sin^2 x \ dx = \frac{x^2}{4}-\frac{1}{8}\cos 2x - \frac{1}{4} x \sin 2x
	\int x \tan^2 x \ dx = -\frac{x^2}{2} + \ln \cos x + x \tan x
	\int x \sec^2 x \ dx = \ln \cos x + x \tan x
	\int e^x \sin x \ dx = \frac{1}{2}e^x (\sin x - \cos x) 
	\int e^{bx} \sin ax\ dx = \frac{1}{a^2+b^2}e^{bx} (b\sin ax - a\cos ax) 
	\int e^x \cos x\ dx = \frac{1}{2}e^x (\sin x + \cos x)  
	\int e^{bx} \cos ax\ dx = \frac{1}{a^2 + b^2} e^{bx} ( a \sin ax + b \cos ax ) 
	\int x e^x \sin x\ dx = \frac{1}{2}e^x (\cos x - x \cos x + x \sin x) 
	\int x e^x \cos x\ dx = \frac{1}{2}e^x (x \cos x 
	- \sin x + x \sin x) 
	\int \cosh ax\ dx =\frac{1}{a} \sinh ax 	
	\int e^{ax}  \cosh bx \ dx = 
	\begin{cases}
	\displaystyle{\frac{e^{ax}}{a^2-b^2} }[ a \cosh bx - b \sinh bx ]  & a\ne b \\
	\displaystyle{\frac{e^{2ax}}{4a} + \frac{x}{2}}  & a = b
	\end{cases}
	\int \sinh ax\ dx = \frac{1}{a} \cosh ax 
	\int e^{ax} \sinh bx \ dx =
	\begin{cases}
	\displaystyle{\frac{e^{ax}}{a^2-b^2} }[ -b \cosh bx + a \sinh bx ]  & a\ne b \\
	\displaystyle{\frac{e^{2ax}}{4a} - \frac{x}{2}}  & a = b
	\end{cases}
	\int  \tanh ax\hspace{1.5pt} dx =\frac{1}{a} \ln \cosh ax 
	\int  e^{ax} \tanh bx\ dx = 
	\begin{cases}
	\displaystyle{ \frac{ e^{(a+2b)x}}{(a+2b)} 
		{_2F_1}\left[ 1+\frac{a}{2b},1,2+\frac{a}{2b}, -e^{2bx}\right] }& \\
	\displaystyle{
		\hspace{1cm}-\frac{1}{a}e^{ax}{_2F_1}\left[ 1, \frac{a}{2b},1+\frac{a}{2b}, -e^{2bx}\right]
	}
	& a\ne b \\
	\displaystyle{\frac{e^{ax}-2\tan^{-1}[e^{ax}]}{a} } & a = b
	\end{cases}
	\int \cos ax \cosh bx\ dx = 
	\frac{1}{a^2 + b^2} \left[
	a \sin ax \cosh bx  + b \cos ax \sinh bx
	\right] 	
	\int \cos ax \sinh bx\ dx = 
	\frac{1}{a^2 + b^2} \left[
	b \cos ax \cosh bx +
	a \sin ax \sinh bx
	\right] 
	\int \sin ax \cosh bx \ dx = 
	\frac{1}{a^2 + b^2} \left[
	-a \cos ax \cosh bx +
	b \sin ax \sinh bx
	\right] 
	\int \sin ax \sinh bx \ dx = 
	\frac{1}{a^2 + b^2} \left[
	b \cosh bx \sin ax -
	a \cos ax \sinh bx
	\right] 
	\int \sinh ax \cosh ax dx= 
	\frac{1}{4a}\left[ 
	-2ax + \sinh 2ax \right]
	\int \sinh ax \cosh bx \ dx = 
	\frac{1}{b^2-a^2}\left[ 
	b \cosh bx \sinh ax 
	- a \cosh ax \sinh bx \right]
\end{equation}
\fi
\end{document}
